\section{Résultats obtenus}

Nous sommes parvenus à interconnecter des réseaux géographiquement distants en
IPv6 en employant comme base un \emph{6in4} qui est une technologie plutôt
vieille, mais modifié selon une technique récente, le \emph{6rd} ou IPv6 Rapid
Deployment, comme décrit dans la RFC
5569\footnote{\url{http://tools.ietf.org/html/rfc5569}}. Nos tests de
connectivité sont concluants, que çe soit en interne ou vers d'autres réseaux
IPv6 : la latence et le débit sont très corrects, avec un surcoût peu erceptible
par rapport à l'IPv4 native. Enfin, si la configuration du \emph{6in4} et du
filtrage posèrent quelques soucis mineurs, la configuration des services fut
triviale.

Pour rappel, voici quels étaient les objectifs de ce travail de TO52 :

\begin{itemize}
  \item{Obtenir une connectivité IPv6 par un prestataire de service spécialisé.}

  \item{Configurer l'extrémité cliente du tunnel pour assurer du routage
  statique et dynamique (\emph{iBGP}) au dessus de liens OpenVPN L3 (interfaces
  \emph{tun}).}

  \item{Configurer le filtrage pour assurer un routage IPv6 sécurisé.}

  \item{Mettre en place un tunnel \emph{6in4} en appliquant la méthode
  \emph{6rd}.}

  \item{Configurer et tester des services sur une couche réseau IPv4 et IPv6.}
\end{itemize}

Nous pensons que ce projet a été mené à terme en remplissant l'ensemble des
objectifs fixés en début de semestre.

Néanmoins nous avons connu quelques difficultés pratiques et certaines ne
sont pas résolues. Ainsi un script de \emph{keepalive} tourne en arrière-plan
sur le routeur principal afin de maintenir actif le tunnel \emph{6in4}
connecté chez Harold. Nous avons également découvert à nos dépends l'importance
capitale du protocole ICMPv6 dans le fonctionnement bas niveau d'IPv6, mais
également son rôle dans la découverte de \emph{Path MTU} qui, si elle est
défectueuse, aboutit purement et simplement sur un déni de service, rendant
inaccessibles les hôtes routés par des équipements mal configurés. Enfin des
bugs importants subsistent dans la couche \emph{Netfilter} du noyau Linux,
notamment concernant le déploiement d'une \emph{QoS} basée sur DiffServ.

\section{Bilan et perspectives}

Le bilan est globalement très positif sur la réalité du déploiement en masse
du protocole IPv6 au sein d'Internet. En effet, c'est loin d'être difficile,
même avec l'astuce d'encapsulation dans de l'IPv4. Autrement dit, l'IPv6 gérée
nativement n'est pas compliquée à aborder. La transition sur le plan des
compétences et savoir-faire prend du retard plus par mauvaise volonté ou paresse
des administrateurs réseau qui ne s'y intéresseront pas tant qu'ils estimeront
leur réserve d'IPv4 publiques suffisante. L'enjeu ici se joue pour les
entreprises qui vont naître dans les années à venir dont le passage à IPv6 sera
une étape obligatoire. Notre ressenti sur les listes de diffusions et autres
forums nous incitent à émettre des réserves sur l'aspect « humain » de la
transition, car les réfractaires sont nombreux. Ceux-ci sont noyés dans une
masse plus importante encore qui semble vouloir complètement ignorer la
nécessité de transition de passage au protocole IPv6. Il n'y a qu'à constater
avec des recherches comme "How to disable IPv6 on <insert OS here>" pour se
rendre compte de la gravité de la situation.

Malheureusement, alors que les couches logicielles des systèmes grand public
sont prêts pour IPv6, ce n'est pas le cas de l'ensemble des équipements réseau
qui constituent Internet, sans compter que le nombre d'interconnexions et
d'accords de \emph{peering} en IPv6 est encore bien inférieur à ce qui existe en
IPv4. La transition sera donc coûteuse.

De plus, quelques bugs subsistent et régulièrement de nouvelles RFC viennent
rajouter des fonctionnalités mais aussi en déprécier d'autres plus anciennes.
IPv6 souffre donc d'une image peu mature alors que plus de 13 ans se sont
écoulés depuis les premières RFCs. Trop différent pour certains, une monstreuse
usine à gaz pour d'autres, le protocole IPv6 a bien du mal à s'imposer et bien
que certaines initiatives prennent de plus en plus d'ampleur, IPv4 restera
encore longtemps en place alors que son remplaçant ne fait pas l'unanimité.

D'un point de vue moins pessimiste, IPv6 permettra surtout à l'Humanité de
pouvoir construire un réseau d'une immensité dépassant presque l'entendement :

\begin{quotation}
{\em Si on recouvrait la surface de la terre d'une couche de sable de 50 km
d'épaisseur (jusqu'en haut de la stratosphère), et que l'on attribue une adresse
IPv6 à chaque grain de sable, on n'utiliserait qu'environ \textbf{deux cent
milliardième des adresses disponibles !}}
\end{quotation}

\begin{center}
\Large{Mais il reste beaucoup de travail à accomplir !}
\end{center}
